*Programmation sécurisée avec Java*===================================Clef====Principe--------Trois types de clef:- les clefs privées `PrivateKey`- les clefs publiques `PublicKey`- les clefs symétriques `SecretKey`Ces classes sont requises par les classes Java qui nécessitent une clefUne super-interface commune: `Key`- On peut obtenir la version *codée* de la clef avec `getEncoded()`- Le format de la clef est donné par `getFormat()` (type `String`)  - PKCS#8 ou X.509Un conteneur pour une paire privée/publique: `KeyPair`Création de clefs-----------------Il y a trois manières d'obtenir des clefs:- Par une objet fabrique (*factory*)  - `SecretKeyFactory` pour les clefs symétriques  - `KeyFactory` pour les clefs asymétriques- Par un algorithme d'échange de clef (`KeyAgreement`)  - Toujours symétriques- Avec un générateur aléatoire de clef, basé sur un générateur de nombres pseudo-aléatoires  - `KeyGenerator` pour les clefs symétriques  - `KeyPairGenerator` pour les clefs asymétriquesFabriques de clefs------------------Les fabriques de clefs permettent de construire une objet `Key` (dit opaque) à partir d'une spécification (dite claire, objet `KeySpec`)- À partir de leurs valeurs mathématiques (par exemple, de l'ordre du groupe et de l'exposant pour les clefs publiques RSA)- À partir d'une représentation standard codée en ASN.1 (X.509 ou PKCS#8 en standard)  - Au format DER  - Les programmes usuels (non Java) utilisent plutôt PEM- Pour certaines clefs secrètes, à partir d'un tableau d'octets (`SecretKeySpec`)Générateur de clefs-------------------- Servent assez peu, surtout pour des tests  - Difficile d'exporter de manière portable les clefs obtenues  - Clefs exportées non chiffrées par défaut- Utilisation simple (appel à `generateKey`)- Nécessaire pour le protocole d'échange de clefProtocole d'échange de clef---------------------------Système pour générer une clef symétrique- pour deux parties ou plus- Chacune génére une paire de « clefs »   - Pas vraiment une clef au sens usuel   - Chaque partie   - transmet sa « clef publique » à tous         - Il est important d'authentifier (signature) les messages d'envoi de « clef publique »         - Effectue les opérations suivantes :        `init(privateKey)`          `doPhase(publicKey1,false)`          `doPhase(publicKey2,false)`          ...          `doPhase(publicKey`n`,true)`          `generateSecret()`        - La dernière méthode retourne un tableau d'octet commun à toutes les parties      - On peut l'utiliser avec la classe `SecretKeySpec`